%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
%                                 PROTOCOLO PARA LA ADQUISICIÓN Y EL ALMACENAMIENTO
%                                DE SEÑALES BIOMÉDICAS ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD VOCAL
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%                                                FOLLETO INFORMATIVO
%-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%...................................................................................................................
% Autores:
%   Ariel Stassi <aestassi@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Gabriel Alzamendi <galzamendi@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Juan Manuel Miramont <jmiramont@ingenieria.uner.edu.ar>
%   Juan Felipe Restrepo <jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar>
% 2020-02-14
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
\documentclass[12pt,a4paper,oneside,]{article}
%===================================================================================================================
%                                                      FORMATO
%===================================================================================================================
% Paquetes
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}     % varias definiciones para el español
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{appendix}
%...................................................................................................................
% Geometry: Tamaño del cada hoja, orientación y márgenes
\geometry{%
          top=2.0cm,
          bottom=4.0cm,
          left=2.0cm,
          right=1.8cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
%...................................................................................................................
% Imágenes
\graphicspath{{../images/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.eps,.pdf,.png,.jpg}
%...................................................................................................................
% Diseño de Página
\setlength{\headheight}{80pt}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\cfoot{}
\rhead{\includegraphics[width=0.2\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{./logo_lab_blue.png}}
\lhead{\includegraphics[width=0.26\linewidth,height=\textheight,keepaspectratio]{./ibb-logo.jpg}}
%...................................................................................................................
% Titulo
\title{\Huge Folleto informativo para participantes}
\author{}
\date{}
%===================================================================================================================
%===================================================================================================================
\begin{document}
\pagestyle{fancyplain}
\maketitle
\vspace{-2cm}
El presente folleto posee información relevante para su participación como, sujeto experimental, en el desarrollo de
una base  de datos de  señales provenientes del aparato  fonador.  La adquisición de  dichas señales es  parte de un
proyecto de investigación llevado a cabo por miembros del Laboratorio de Señales y Dinámicas no Lineales (LSyDnL) de
la Facultad de Ingeniería  de la Universidad Nacional de Entre Ríos  (FI-UNER).  A continuación podrá interiorizarse
acerca del propósito del mencionado proyecto,  en qué consiste sú participación,  el destino final de sus datos, las
instalaciones donde se llevará a cabo el registro de las señales,  así como también \textbf{beneficios y desventajas
de su participación} en las actividades propuestas.

\textit{Antes de decidir sobre su participación, consideramos importante que entienda los objetivos de este proyecto
y las  tareas que  realizará,  si acepta  participar.  Por favor,  tómese  el tiempo  para leer  cuidadosamente este
folleto.  Lo invitamos además a  preguntarnos todo lo que considere necesario para  clarificar cualquier duda que le
surja.  Desde ya, le agradecemos el tiempo destinado a considerar su participación.}

\paragraph{¿Cuál es el propósito del estudio?\\}
El propósito  de este estudio  consiste en desarrollar una  herramienta informática que  permita estimar,  de manera
clara y precisa,  la actividad vocal de una persona,  a partir  de la adquisición y el análisis de distintas señales
provenientes del aparato fonador.  El concepto de actividad vocal se refiere al nivel y al modo de uso de la voz que
hace una persona habitualmente.  Generalmente, la voz es empleada con fines comunicativos.  En la eficiencia de este
proceso influyen  fuertemente múltiples aspectos,  algunos  propios de las  personas en interacción,  tales  como la
intensidad de la fonación  y el tiempo de fonación;  así como también condiciones  del entorno,  tales como el ruido
acústico de fondo, la presencia de polvo en el aire circundante y la humedad relativa del ambiente, entre otros.  El
objetivo a  largo plazo de  este estudio es desarrollar  un dispositivo portable,  seguro,  liviano  y confiable que
permita,  en primer  lugar,  la recolección de  información asociada al aparato  fonador de un  individuo durante el
desempeño de  sus actividades  habituales y,  en  segundo lugar,  a  partir de  un análisis  computacional adecuado,
proporcionar a los profesionales correspondientes indicadores prácticos que puedan utilizarse en la práctica clínica
para establecer un diagnóstico o guiar un tratamiento.

\paragraph{¿Debo participar en el estudio?\\}
La participación en  este estudio es enteramente \textbf{VOLUNTARIA}.  Si está  interesado en participar,  en primer
lugar,  le pediremos que lea  este folleto.  Luego,  si decide intervenir,  le pediremos que  firme un formulario de
consentimiento de participación.  Si elige no intervenir,  no hay ningún inconveniente y no es necesario que termine
la lectura  de este folleto.  Aún  cuando decida participar,  \textbf{Usted  podrá revocar su  decisión en cualquier
momento y abandonar las tareas que se hayan solicitado, no siendo necesario dar razones para ello.}

\paragraph{¿Qué tendré que hacer si decido participar?\\}
El estudio  durará aproximadamente desde  30 minutos,  si decide  participar,  le pediremos que,  conectado(a)  a un
conjunto de equipos de uso médico, realice una serie de emisiones vocales en el interior de la cámara anecoica de la
FI-UNER.  Se estima que este estudio completo durará  aproximadamente 1 hora.  De manera previa,  fuera de la cámara
anecoica y sin  conexión alguna al equipamiento,  se realizará  con Usted una serie de  actividades de entrenamiento
sobre la lista de emisiones que deberá realizar,  con el fin de minimizar su tiempo de permanencia en el interior de
la cámara anecoica.

Luego, Usted será introducido en la cámara anecoica y, en posición de sentado, será conectado a una serie de equipos
que permitirán obtener  los registros requeridos.  Debe remarcarse que  los equipos a utilizar son  de uso médico en
laboratorio y en la práctica  clínica por lo que,  en sus etapas de diseño y  fabricación,  han sido dotados con las
condiciones  de  seguridad eléctrica  adecuadas.  La  interacción con  los  equipos  implica  la  colocación  de dos
electrodos de electroglotografía, la colocación de un micrófono de contacto y el posicionamiento adecuado respecto a
un micrófono aéreo.  Para ello, mediante un proceso iterativo de prueba y error, el operador correspondiente buscará
la ubicación óptima  de cada uno de los elementos  tecnológicos con los cuales Usted se  relacionará durante todo el
estudio.

Una vez  finalizado este  proceso,  un responsable del  estudio se quedará  con usted  en el  interior de  la cámara
anecoica buscando mantener  el mayor silencio posible,  con  el fin de reducir  la presencia de fuentes  de ruido no
deseadas y  obtener registros de  la mayor calidad  alcanzable.  No obstante,  mediante  auriculares y  un micrófono
dedicados a ello,  Usted  tendrá comunicación permanente con un  operador ubicado en la sala  de comandos asociada a
esta cámara.

A  su vez,  se  requerirá que  Usted se  encuentre tranquilo  de  modo  que  sea  capaz  de  mantener  su  postura y
posicionamiento a lo largo de cada uno de los registros.

En particular, para la realización de los registros se le solicitará a Usted que emita vocales sostenidas, conjuntos
de vocales,  transiciones continuas entre  vocales y finalmente,  la lectura de una frase de  dos oraciones y de una
breve fábula denominada “El  Sol  y  el  Viento”.  A  su  vez,  se  le  solicitará  que  realice todas las emisiones
mencionadas a un tono e intensidad que le resulten confortables.

Tenga presente que el  proceso puede contener tantas pausas como Usted requiera  e incluso,  como ya se dijo,  puede
interrumpirse cuando Usted lo crea necesario.

\paragraph{¿Qué sucederá con mis datos luego de participar?\\}
El consentimiento informado y los datos registrados serán almacenados bajo llave.  Luego, los datos serán utilizados
para los fines  de este proyecto y  eventualmente,  empleados por otros miembros  del LSyDnL,  manteniendo,  como es
debido, el anonimato de todos los participantes.  Posteriormente, en el consentimiento informado, leerá una cláusula
donde requerimos su permiso para la utilización de los registros que de Usted se obtengan,  en seminarios,  cursos o
publicaciones.  En este aspecto,  debe remarcarse que,  aún cuando acceda a que los mismos se publiquen, su nombre y
datos personales quedarán  en  el  anonimato.  Los  datos  obtenidos  serán  utilizados  exclusivamente con fines de
docencia, así como para actividades de investigación –eventualmente, en caso de ser requeridos por algún miembro del
LSyDnL–.

\paragraph{¿Dónde se realizará la toma de datos?\\}
La toma de datos se realizará en la cámara anecoica de la FI-UNER.  Para ello,  Usted será ubicado(a) en el interior
de la cámara anecoica de  la FI-UNER,  mientras que el operador a cargo se ubicará  en la sala de comandos asociada,
con el fin de guiar las tareas que requiere este estudio.

\paragraph{¿Cuáles son los riesgos o las desventajas de participar en el estudio?\\}
Durante este  estudio,  en el interior de  la cámara anecoica a  puerta cerrada,  se  llevará a  cabo el  proceso de
adquisición de una serie de emisiones vocales con las cuales Usted ya estará familiarizado.  Para ello, Usted deberá
interactuar directamente con el  equipamiento eléctrico de adquisición,  de grado médico,  en  tres niveles –uno por
cada una de  las señales a registrar– que,  listados  según el grado de invasividad  en orden decreciente,  son:  En
primer lugar, a través de electrodos de superficie colocados en la parte anterior del cuello, Usted será conectado a
un equipo denominado electroglotógrafo  que permitirá el registro de la actividad de  sus cuerdas vocales durante el
proceso de  fonación de las  emisiones requeridas.  Este dispositivo  está basado en  la medición de  una impedancia
eléctrica para lo  cual realiza la inyección  de una pequeña corriente  alterna,  que por ser de  alta frecuencia no
implica riesgos de electrocución.

En  segundo  lugar,   a  través  de  un  micrófono  de  contacto  adherido  a  la  superficie  anterior  del  cuello
–específicamente,  inmediatamente  superior a  la escotadura  yugular  del  esternón–,  Usted  será  conectado  a un
dispositivo amplificador que permitirá el registro de la presión subglótica de superficie que tiene lugar durante el
proceso  de fonación  de las  emisiones requeridas.  En  tercer  lugar,  a  través  de  un  micrófono  aéreo ubicado
aproximadamente a 15 cm  de su boca,  se realizará el registro  de la voz producida y emitida  durante el proceso de
fonación de las emisiones  requeridas.  En este caso,  no habrá contacto directo entre su  cuerpo y el micrófono que
realice la adquisición de su voz.  Existe además  otro equipo,  denominado \textit{BIOPAC MP150},  al cual el sujeto
estará indirectamente conectado.  Esto es  debido a que la señal provista por  los equipos listados anteriormente es
digitalizada mediante  este elemento y enviada  a una computadora ubicada  en la sala de  comandos,para su posterior
almacenamiento.

Debe remarcarse que  se han tomado todos  los recaudos con el  fin de brindar la  máxima seguridad en el  uso de las
instalaciones y el  equipamiento eléctrico que requiere  este estudio.  Desde sus orígenes,  estos  equipos han sido
diseñados  bajo normas  de seguridad  eléctrica reconocidas  a  nivel  internacional.  Según  lo  declarado  por sus
fabricantes,  el sistema de adquisición BIOPAC MP150 y los  módulos accesorios han sido fabricados bajo la Norma IEC
60601-1,  mientras que el  electroglotógrafo Laryngograph EGG-A100 ha  sido diseñado conforme a las  normas BS5724 y
EN60601 Class II Type BF.

\paragraph{¿Cuáles son los beneficios de participar en el estudio?\\}

Es posible que de este estudio no surjan beneficios directos para Usted.  Sin embargo,  esperamos que la información
sea útil para contribuir al desarrollo de un dispositivo que permita la evaluación objetiva de la actividad vocal de
un individuo  durante una  jornada habitual  de actividades.  Dicho  producto médico  es inexistente  actualmente en
nuestro mercado y,  a  partir de su utilización,  podrían  comprenderse y tratarse más  adecuadamente los trastornos
vocales propios de aquellos profesionales que utilizan su voz como una herramienta de trabajo.

\paragraph{¿Quién está organizando y llevando a cabo este estudio?\\}
Esta actividad comenzó su desarrollo en el marco  del Proyecto Final titulado ``Técnicas de sensado y cuantificación
para la  evaluación objetiva  de la carga  vocal'',  propuesto por el  Bioing.  Ariel E.  Stassi  y dirigido  por el
Dr.~Gabriel A.  Alzamendi,  quienes,  a su  vez,  son miembros del LSyDnL.  En la  actualidad,  se busca aumentar el
número de registros contenidos  en la base de datos en  el marco de los proyectos de investigación  del LSyDnL y las
tareas asignadas  a adscriptos alumnos  del Departamento Académico de  Matemática de la  FI-UNER.  Esta actividad se
encuentra actualmente a cargo del Dr.~Juan F.  Restrepo y el Bioing.  Juan M.  Miramont.

\paragraph{¿A quién puedo contactar si requiero más información?\\}
Para mayor información, puede contactarnos a través de los siguientes medios:

\begin{tabular}{ll}
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Bioing. Juan Manuel Miramont}}\\
E-mail:     & jmiramont@ingenieria.uner.edu.ar\\
Tel. Móvil: & 011-6439-4753.\\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Dr. Juan Felipe Restrepo}}\\
E-mail:     & jrestrepo@ingenieria.uner.edu.ar\\
\end{tabular}

\end{document}
